\section{Cliente Android}

La aplicación Android ha sido desarrollada en el entorno de desarrollo Eclipse con Android Development Tools.

En la figura \ref{fig:cli1} se puede ver un esquema general de la aplicación en cuanto a la experiencia de usuario. Tras autenticarse correctamente se le presentará al usuario la actividad principal. Desde allí unos botones le llevarán hasta las actividades para operar con los recursos. En \emph{Lista Farolas} se opera en las farolas en una lista, y en \emph{Mapa} se opera en un mapa del tipo Google Maps con un overlay. \emph{Dialogo Farola} representa un dialogo que puede ser llamado desde \emph{Lista Farolas} o \emph{Mapa} para realizar una operación sobre una farola.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/cli1}
\caption{Esquema de actividades del cliente.}
\label{fig:cli1}
\end{figure}

\subsection{Actividades y Diálogos}

\subsubsection{Actividad Login}

Se presenta al usuario cuatro inputs (ver figura \ref{fig:login}):

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/logIn2}
			\caption{Actividad Login.}
			\label{fig:login}
		\end{subfigure}
        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc.
          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
		\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/main}
			\caption{Actividad principal.}
			\label{fig:main}
		\end{subfigure}
        \caption{Actividades del cliente.}\label{fig:activities1}
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item Nombre de usuario.
 \item Contraseña asociada.
 \item Servidor al que desea conectarse.
 \item Tipo de hash que utilizará la autenticación. Actualmente permitimos usar MD5 y SHA-1.
\end{itemize}

Además, los datos se guardarán en un SharedPreferences asociado a la aplicación. De este modo permanecen al rotar la pantalla o al salir de la aplicación.


\subsubsection{Actividad Main}

La actividad principal presenta dos botones para acceder a la funcionalidad (ver figura \ref{fig:main}):

\begin{itemize}
 \item Lista de Farolas. Muestra las farolas y otra información útil, como la distancia a ella y su estado.
 \item Mapa. Visualiza la localización de las farolas como un overlay en Google Maps.
\end{itemize}

Además presenta la información meteorológica en la zona inferior.

\emph{Imagen y descripción de la actividad}

\subsubsection{Actividad Lista Farolas}

Esta actividad permite interactuar con las farolas cómodamente visualizándolas en forma de lista (ver figura \ref{fig:listafarolas}).

\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/listaFarolas}
			\caption{Actividad Lista Farolas.}
			\label{fig:listafarolas}
		\end{subfigure}
        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc.
          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
		\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/vistaMapa}
			\caption{Actividad Mapa.}
			\label{fig:mapa}
		\end{subfigure}
        \caption{Más actividades.}\label{fig:activities1}
\end{figure}

\subsubsection{Actividad Mapa}

Para la actividad del mapa, se ha utilizado un mapa básico de Google Maps, al que se han añadido un overlay y un listener (ver figura \ref{fig:mapa}). En FarolaOverlay, se muestra la posición de cada farola así con un icono que estará encendido o apagado según el estado de la farola. Esto es posible gracias a que el overlay incorpora una clase privada DownloadListener que obtiene y modifica el estado de las farolas en cada acción del usuario con el diálogo del tipo DialogoFarola que se muestra al pulsar una farola. Dentro de este diálogo también podemos modificar la intensidad de luz que emite la farola. 


En lo que se refiere al mapa, este actualiza la posición cada 100 ms, solicitando al manager que se le notifique cualquier cambio de la misma, mediante un LocationListener. Este Listener es activado cada vez que la posición obtenida por el GPS cambia, actualizando el centro del mapa con la posicion del usuario. 


Tanto esta actividad como la lista de farolas, necesitan el uso de GPS, por lo que se hace necesaria su activación al comienzo de estas. 



\paragraph{Geolocalización}

La geolocalización es una parte importante dentro de la aplicación. En el controlador principal (ver sección \ref{sec:controlador}) de la aplicación almacenamos, haciendo uso de los datos obtenidos desde el GPS del dispositivo móvil, tanto la latitud como la longitud de la posición actual. En base a esto, se calculan las distancias a los recursos que se mostrarán en la lista. El código empleado para este cálculo es el siguiente:

\begin{verbatimtab}
...
double lat = Controlador.getLatitude();
double lon = Controlador.getLongitude();
if (lat != 0.0 && lon != 0.0) {
	double fLat = farola.getGeoPoint().getLatitudeE6();
	double fLon = farola.getGeoPoint().getLongitudeE6();
	Location.distanceBetween(fLat, fLon, lat, lon, result);
...
\end{verbatimtab}

\subsubsection{Dialogo Farola}

El diálogo para manipular farolas se utiliza desde la Actividad Mapa y la Actividad Lista Farolas. Permite cambiar el estado de las farolas (ver figura \ref{fig:faroladialog}).

Para ello lanza una petición al servidor indicándole en un mensaje HTTP GET los datos nuevos de la farola, así como un identificador de farola (ver sección \ref{lab:asynctask}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/farolaDialog}
	\caption{Dialogo para modificar farolas.}
	\label{fig:faroladialog}
\end{figure}

\subsection{Modelo}

\subsubsection{Controlador}\label{sec:controlador}

Esta clase nos ayuda a mantener en memoria datos útiles y como handle para datos cambiantes que deben estar disponibles en distintas partes de la aplicación.

El controlador guarda información relativa a la conexión, como la dirección y puerto del servidor, tipo de hashing utilizado, nombre de usuario y contraseña. También almacena la localización leída por el GPS.

\subsubsection{Recurso: Farola y ControladorFarolas}

La clase \emph{Farola} sirve simplemente como contenedor en memoria local de los datos leídos del servidor remoto.

La clase \emph{ControladorFarolas} cumple dos funciones. Por un lado sirve de almacén de los objetos \emph{Farola} creados, permitiendo su acceso por nombre o de la lista completa. Por otro lado sirve de contructor para \emph{Farola}. Es decir, es el encargado de interpretar los datos JSON obtenidos del servidor y convertir eso a campos de la clase \emph{Farola}.

Por último, el método \emph{necesitoActualizar()} indica al cliente si es necesario obtener datos actualizados del servidor sobre las farolas. Devolverá verdadero si no los ha leído en esta sesión, o bien si ha pasado un tiempo concreto desde la última actualización. Una posible mejora sería hacer este tiempo de refresco configurable desde el cliente. Actualmente solo se puede hacer desde el código.

\subsubsection{Recurso: Tiempo y ControladorTiempo}

La clase \emph{Tiempo} almacena los datos recibidos del servidor relacionados con el tiempo atmosférico.

La clase \emph{ControladorTiempo} cumple una función análoga a la de \emph{ControladorFarolas} con el tipo de dato \emph{Tiempo}.

\subsection{Otros aspectos interesantes}

\subsubsection{DownloadListener} \label{lab:downloadlistener}

Interfaz que define una acción que se va a realizar tras recibir una respuesta del servidor (ver figura \ref{fig:downloadlistener}).

Puede ser una respuesta correcta del servidor (aunque esta respuesta puede indicar un error en la petición) o bien puede indicar que en la petición ocurrió un error.

Esto debe ser así porque el \emph{HTTPAsyncTask} se ejecuta en otro hilo por ser una operación asíncrona. Por diseño, Android no permite que se modifique la UI desde otro hilo que no sea el de la propia UI. Y tampoco permite que se ejecuten operaciones asíncronas en el hilo de la UI.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/downloadlistener}
	\caption{Esquema de un \emph{DownloadListener}.}
	\label{fig:downloadlistener}
\end{figure}

La solución por tanto es que se comunique el hilo de trabajo con el hilo de la UI una vez que haya terminado su trabajo. Para eso existe el \emph{DownloadListener}. Lo que hace es que le pasa al \emph{HTTPAsyncTask} un objeto que tiene una función definida en la actividad desde la que se llama. Por lo tanto el código se ejecuta en el hijo de la UI y puede realizar modificaciones, como actualizar el estado de un icono, mostrar un mensaje por pantalla, etc.

\subsubsection{HTTPRequest}

Este objeto es un encapsulamiento de datos que se le van a pasar a la clase que realiza la petición al servidor. Éste almacenará:

\begin{itemize}
 \item El contexto (actividad) desde el que se lanza la petición.
 \item La orden concreta (p. ej. actualizar una farola) en forma de URL.
 \item Un objeto tipo DownloadListener (ver sección \ref{lab:downloadlistener}).
\end{itemize}

\subsubsection{HTTPAsyncTask} \label{lab:asynctask}

Esta clase realiza la petición HTTP GET al servidor. Utiliza las clases \emph{Controlador} y \emph{HTTPRequest} para obtener los datos globales y locales respectivamente relacionados con la petición.

Por ejemplo, para obtener la lista de farolas al pulsar el botón Lista Farolas en la Actividad Main se haría de la siguiente manera:

\begin{enumerate}
\item Se crea un objeto HTTPRequest con la información siguiente:
	\begin{itemize}
	\item Una referencia a la Actividad Main.
	\item La localización en el servidor de la orden que se desea (``\emph{/resources/streetlight/list}'').
	\item Un objeto FarolasDownloadListener que implementa la interfaz DownloadListener.
	\end{itemize}
\item En \emph{HTTPAsyncTask} se leen los datos del \emph{HTTPRequest} y otros del \emph{Controlador}, como dirección del servidor, tipo de hash, etc.
\item Se lanza la petición HTTP GET.
\item Al terminar de recibir la respuesta se ejecuta el método adecuado del DownloadListener. 
\begin{itemize}
	\item Si todo fue bien actualiza las farolas guardadas en \emph{ControladorFarolas} y lanza la Actividad Lista Farolas. Si recibe una respuesta del servidor pero éste le informa de que no pudo realizar la operación entonces muestra un toast con el mensaje de error oportuno.
	\item Si ocurrió algún error muestra un toast con el error.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
